憤怒政治難持續 皆因怒火無轉化行動

【Now新聞台】過去七個月，法國每逢周末都有黃背心示威活動，最高峰時有30萬人參加，但在最新一輪的示威人數只有數以千計，聲勢已大不如前。

2011年爆發的佔領華爾街曾「遍地開花」，由紐約蔓延至美國其他城市，甚至世界各地，但隨着民眾的熱情退卻，參加者的人數逐漸減少，活動亦隨之結束。

《經濟學人》雜誌曾指，21世紀是憤怒政治的世紀，兩個大規模示威活動均後勁不繼，或要歸咎於示威者無將公眾的怒火，轉化成實質的政治行動。

黃背心運動是法國自二戰以來最長時間的一次示威活動，由反對政府調高燃油稅而起，在民眾的怒吼聲下政府屈服，但運動之後失去焦點，即使示威持續，有示威者說氣氛已經大不如前。

美國老牌政論雜誌《新共和》就形容運動已經沒有了最基本的政治前提，「怒氣」似乎已所餘無幾，示威者亦無更好地利用更多刺激因素，推動停滯不前的示威活運動。

《新共和》指，示威者不但杯葛總統馬克龍讓民眾暢所欲言的全國大辯論，在運動初期亦無就燃料稅問題要求任何立法，一度聯手的極左和極右兩派又再現分歧。

聲稱代表黃背心運動的黨派最後在上月的歐洲議會選舉中，得票率不足百分之一，無法在歐洲議會佔一席位。

情況就好像佔領華爾街一樣，示威者抗議巨企貪婪不公，影響美國政治，還有社會不平等，當時示威者有絕佳的條件，金融危機加上屬民主黨的總統在位，但示威者沒有有效利用，沒有跟政策制訂者建立關係，亦沒有提出任何改變相關政策的建議。

結果無論是佔領華爾街，還是黃背心示威運動，都跟過去十年的「憤怒政治」所面對的困境一樣，因為「怒氣」不足，而逐漸失去活力。